{
  "subject": "憲法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-09",
  "subcategories": {
    "4": "統治"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "最高裁判所裁判官国民審査の合憲性（棄権の自由には、①投票所に赴くことを強制されない自由、②有効投票になるよう強制されない自由があるところ、最高裁判所裁判官国民審査の投票においては、現在罷免を可としない票は罷免不可と扱われているため、有効投票になるよう強制されないという意味（②の意味）での棄権の自由が認められておらず、思想良心の自由を侵害するのではないか）について説明しなさい。",
      "answer": "解職制度説からすれば、積極的に罷免の意思を持つ者とそうでない者の数の比較ができればよいので、無印投票がすべて信任投票とされ、棄権票を認めていない現行制度は、良心の自由を何ら制限するものではなく、むしろ解職制度の性質に照らし適合的である。また、罷免を積極的に可としない票を罷免不可として扱わない場合には、少数の国民の意見によって裁判官の地位が左右されることになりかねず、不合理である。よって、合憲である（最大判昭27.2.20）。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "委任立法（委任命令）の可否について説明しなさい。",
      "answer": "福祉国家（【憲法25条以下】）の実現のためには、行政権が迅速に国民生活に介入することが求められており、専門的知識を有し、機動性に富む行政機関に立法を委ねる必要性が高いし、憲法は、委任命令の存在を予定していると解される規定（【憲法73条6号ただし書】）をおいている。そこで、法律（授権法）に目的と受任者の拠るべき基準を定める必要があり、個別的・具体的委任があれば、許される（一般的・包括的委任は不可）。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "委任命令の限界について説明しなさい。",
      "answer": "そして、「基準」が適切か否かは、①委任された権限の大小、②詳細な基準を法律で定めることの実効性（立法過程と行政過程のいずれが問題の解決に適しているか）、③受任者の裁量の濫用に対する保護の有無、④委任事項の内容（罰則か否か）等の事情を総合的に考慮して判断する。\ncf. 必ずしも具体的な委任規定がなければならないわけではない点に注意。猿払事件（最大判昭49.11.6）における大隅裁判官らの反対意見は、「一般論として、国会が、法律自体の中で、特定の事項に限定してこれに関する具体的な内容の規定を他の国家機関に委任することは、その合理的必要性があり、かつ、右の具体的な定めがほしいままにされることのないように当該機関を指導又は制約すべき目標、基準、考慮すべき要素等を指示してするものであるかぎり、必ずしも憲法に違反するものということはできず、また、右の指示も、委任を定める規定自体の中でこれを明示する必要はなく、当該法律の他の規定や法律全体を通じて合理的に導き出されるものであってもよいと解される。」と述べている。\n授権規定の文理のほか、授権規定が下位法令に委任した趣旨、授権法の趣旨・目的及び仕組みとの整合性、委任命令によって制限される権利ないし利益の性質考慮して、当該委任の範囲を超えている場合には、委任命令は違法となる。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "司法権（【憲法76条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「司法」とは、①具体的な争訟について、②法を適用し、宣言することによって、これを裁定する国家の作用をいう（最大判昭27.10.8参照）。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "「法律上の争訟」（【裁判所法3条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "③当事者間の具体的な法律関係ないし権利義務の存否に関する紛争であって、法令の適用により終局的に解決できるもの（最判昭56.4.7）。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "統治行為論について説明しなさい。",
      "answer": "一般に、「直接国家統治の基本に関する高度に政治性のある国家行為」で、「法律上の争訟」として裁判所による法律的な判断が理論的には可能であるのに、事柄の性質上、司法審査の対象から除外する理論をいう。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "統治行為論を肯定すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "司法権の内在的制約から認めるべきであるが（判例？最大判昭35.6.8）、他の法理（自律権論や自由裁量論）によって説明できる場合は、そちらによるべきである。主に国民主権の観点から、非民主的機関である裁判所が責任を負うことができない場合はあるが、統治行為論は、憲法上の根拠がないからである。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "部分社会の法理について説明しなさい。",
      "answer": "団体の内部自治を根拠に、自律的な法規範を有する特殊な部分社会について、内部紛争は司法審査の対象にならないとする法理である。ただし、国民の権利保護の観点から一般市民法秩序と接点がある問題については司法審査の対象となるとされる。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "部分社会の法理を肯定すべきか説明しなさい。",
      "answer": "憲法の規定を欠くため、部分社会の法理を認めるべきではなく、憲法の明文規定をもって根拠付けるべきである。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "最高裁判所裁判官の国民審査（【憲法79条2項】【憲法79条3項】）の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "任命行為説＝「任命は…審査に付し」という文言から、任命行為とする。\n解職制度説（最大判昭27.2.20）＝「……罷免される」という文言から、解職制度とする。\n折衷説＝原則として解職の制度であるが、1回目の国民審査のみ任命行為としての性質を併せ持つ。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "【憲法32条】と【憲法82条】の「裁判」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最大決昭35.7.6,最大判昭40.6.30.最大決昭45.6.24）＝【憲法32条】と【憲法82条】の「裁判」を同意義にとらえ、実体的権利義務の存否を終局的に確定する純然たる訴訟事件についての裁判を意味するとする。その結果、公開を要する「裁判」の範囲は、純然たる訴訟事件についての裁判に限られる。\n学説＝【憲法32条】の「裁判」と【憲法82条】の「裁判」の意味は異なるとし、【憲法32条】は【憲法82条】で保障される公開・対審・判決の手続を原則としつつ、その事件の内容・性質に応じた最も適切な手続の整った裁判を受ける権利を保障したものと解する。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "【憲法89条後段】の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "厳格説（自主性確保説）＝【憲法89条後段】の趣旨は公金支出で私的団体の独自性が奪われることを防ぐ点にある。\n緩和説（濫費防止説,下級審判例？東京高判平2.1.29）＝【憲法89条後段】の趣旨は公金の濫費を防止する点にある。\n【憲法89条前段】と後段を一体として捉える説＝【憲法89条後段】も政教分離を目的とする規定である。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "「公の支配」（【憲法89条後段】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "厳格説から＝自主性が失われるほど強度に支配されていることを意味する\n緩和説から＝濫費を防止する程度の監督・コントロールで足りる\n【憲法89条前段】と後段を一体として捉える説から＝実質的な宗教への支援とならないようなコントロールで足りる"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "「法律の範囲」（【憲法94条】）の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "条例が国の法令に違反するかどうかは、両者の対象事項と規定文言を対比するのみでなく、それぞれの趣旨、目的、内容及び効果を比較し、両者の間に矛盾抵触があるかどうかによってこれを決しなければならない。\n例えば、ある事項について国の法令中にこれを規律する明文の規定がない場合でも、当該法令全体からみて、右規定の欠如が特に当該事項についていかなる規制をも施すことなく放置すべきものとする趣旨であると解されるときは、これについて規律を設ける条例の規定は国の法令に違反することとなりうるし、逆に、特定事項についてこれを規律する国の法令と条例とが併存する場合でも、後者が前者とは別の目的に基づく規律を意図するものであり、その適用によって前者の規定の意図する目的と効果をなんら阻害することがないときや、両者が同一の目的に出たものであっても、国の法令が必ずしもその規定によって全国的に一律に同一内容の規制を施す趣旨ではなく、それぞれの普通地方公共団体において、その地方の実情に応じて、別段の規制を施すことを容認する趣旨であると解されるときは、国の法令と条例との間にはなんらの矛盾抵触はなく、条例が国の法令に違反する問題は生じえないのである（徳島市公安条例事件,最大判昭50.9.10）。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "違憲審査制（【憲法81条】）の根拠について説明しなさい。",
      "answer": "「【憲法81条】の規定は、【憲法98条1項】に『この憲法は、国の最高法規であって、その条規に反する法律、命令、詔勅及び国務に関するその他の行為の全部又は一部は、その効力を有しない』とある規定と密接な表裏の関係が存することも明白である。さらに、【憲法76条3項】においては、『すべて裁判官は、その良心に従ひ独立してその職権を行ひ、この憲法及び法律にのみ拘束される』と規定し、又【憲法99条】においては、『天皇又は摂政及び国務大臣、国会議員、裁判官その他の公務員は、この憲法を尊重し擁護する義務を負ふ』と規定し、裁判所の憲法遵守義務を明かに定めているのである。現今通常一般には、最高裁判所の違憲審査権は、【憲法81条】によって定められていると説かれるが、一層根本的な考方からすれば、よしやかかる規定がなくとも、【憲法98条】の最高法規の規定又は【憲法76条】若しくは【憲法99条】の裁判官の憲法遵守義務の規定から、違憲審査権は十分に抽出され得るのである」（最大判昭23.7.8）。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "違憲審査の方法について説明しなさい。",
      "answer": "抽象的審査制説＝裁判所が具体的事件に即して、憲法判断ができるのは当然であり、【憲法81条】が事件解決の前提としてのみ合憲性審査権を認めたと解することは【憲法81条】の積極的意義を看過している。\n付随的審査制説（最大判昭27.10.8）＝①【憲法81条】が抽象的審査権を認める趣旨であるならば、手続・提訴権者・判決の効力等について憲法上の規定がおかれるべきであるが、日本国憲法には存在していない。②【憲法81条】は、具体的争訟事件について、法を適用し宣言することにより、その争いを裁定し解決する国家作用について規定する【憲法76条】と同じ第6章にある。\ncf. 法律で憲法裁判権を最高裁判所に与えることまで禁止したものではないと解する見解もある（判例（最大判昭27.10.8）も、「現行の制度の下においては」「法令上何等の根拠も存しない」との文言を用いている）。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "条約と憲法いずれが優先するかについて説明しなさい。",
      "answer": "憲法優位説＝①簡易な手続で憲法を改正する手段は認められない、②条約締結・承認権を授権したのは憲法である。\n条約優位説＝【憲法98条2項】の国際協調主義・国際慣習法の確立"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "条約に対する違憲審査の可否（憲法優位説から）について説明しなさい。",
      "answer": "肯定説＝①国内法としての効力がある面については、「法律」に準じて判断できる。②政治的内容をもつものが多いことは、一般的に憲法判断を否定する理由にならない。\n否定説＝①【憲法81条】からは意識的に条約が除かれている。②条約は政治的内容をもつものが多い。\ncf. 判例も、条約が違憲審査の対象となり得ることを認めている（最大判昭34.12.16,砂川事件）。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "立法不作為の違憲性の争い方について説明しなさい。",
      "answer": "①立法義務付け訴訟→国会の立法権を侵害するため、認められない。\n②立法不作為の違憲確認訴訟→現行法上違憲確認の訴えという類型は認められておらず、現実に認められるか問題であるし、立法の違憲確認訴訟まで認められかねず、付随的審査制に反するため、認められない。\n③国家賠償請求訴訟→【国家賠償法1条1項】の要件を満たせば認められる。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "立法不作為は、どのような要件の下で「違法」（【国家賠償法1条1項】）となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "立法内容と立法行為は峻別すべきであり、立法内容が違憲（立法不作為が違憲）状態にあっても、必ずしも国家賠償法上の違法性とは同一ではない（職務行為基準説）。したがって、①立法の内容又は立法不作為が国民に憲法上保障されている権利を違法に侵害するものであることが明白な場合や、②-1国民に憲法上保障されている権利行使の機会を確保するために所要の立法措置を執ることが必要不可欠であり、②-2明白であるにもかかわらず、②-3国会が正当な理由なく長期にわたってこれを怠る場合などには、「違法」となる（最大判平17.9.14）。\ncf. 近時判例は、「法律の規定が憲法上保障され又は保護されている権利利益を合理的な理由なく制約するものとして憲法の規定に違反するものであることが明白であるにもかかわらず、国会が正当な理由なく長期にわたってその改廃等の立法措置を怠る場合などにおいては、国会議員の立法過程における行動が上記職務上の法的義務に違反したものとして、例外的に、その立法不作為は、国家賠償法1条1項の規定の適用上違法の評価を受けることがある」と述べ、違憲の明白性・期間の要件という新たな基準を示した（最大判平27.12.16・再婚禁止期間（新判例））。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "憲法上の争点提起についての適格（憲法上の当事者適格、違憲主張の利益）の類型について説明しなさい。",
      "answer": "付随的審査制からは、原則として自己に適用される法令・処分等により、自己の憲法上の権利・利益を、現実的・実質的・直接的に侵害されている場合にのみ法令・処分の違憲を争い得ることから、法令中の他の規定を援用することはできるか、第三者の権利を援用することはできるかという点が問題となる。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "法令中の他の規定の援用の可否について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟の当事者は、原則として自己に適用されない法規定の違憲を主張することはできないが（付随的審査制）、同じ法令中にあり、適用規定と密接不可分の関係にある他の規定の違憲を主張すること、あるいは法令全体の違憲を主張することは許されると解される。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "第三者の権利の援用の可否について説明しなさい。",
      "answer": "①特定の第三者の権利の援用（現実に第三者の権利が侵害されている場合）\n違憲を主張する者の利益の程度、援用される憲法上の権利の性格、違憲の主張をする者と第三者の関係、第三者が別の訴訟で自己の権利侵害につき違憲の主張をすることの可能性等の要素を考慮し、その主張を当事者にさせることが適切な状況にあり、またそのことが第三者に実質的な不利益を与えるおそれがない限り、主張の適格を認めてよい。\n②不特定の第三者の権利の援用（第三者に対する権利侵害の可能性がある場合）\n自己に対する適用は合憲であっても、不特定の第三者に適用される場合には違憲の可能性がある場合（規制が一定限度を超えて不明確であったり、過度に広汎な場合）は、当該法規は文面上無効とされる。すなわち、かかる法規については、仮に自己に対する適用だけをみれば正当な規制にみえるとしても、本来当事者の行為に関わらず違憲なのであるから、そのような場合に限っては、当該法規の不明確性や過度の広汎性を理由に違憲の主張をすることが認められるべきである。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "合憲限定解釈の限界について説明しなさい。",
      "answer": "法文上に書き込まれるわけではないので、法文の不明確性が依然として存在し、法律の予見機能を失わせるという問題があるため、①規制の対象となるものとそうでないものとが明確に区別され、かつ、合憲的に規制しうるもののみが規制の対象となることが明らかにされる場合であること、②一般国民の理解において、具体的場合に当該表現物（行為）が規制の対象となるかどうかの判断を可能ならしめることの2つの要件を満たすことが必要になる（最大判昭59.12.12）。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "違憲判断の方法について説明しなさい。",
      "answer": "①法令違憲＝事件に適用される法令の規定そのものの、全部又は一部を違憲無効とする判断\n②適用違憲＝法令の規定それ自体は違憲とせずに、法令の規定が当該事件に適用される限りにおいて違憲であるとする判断"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "適用違憲（処分違法、処分違憲）の類型について説明しなさい。",
      "answer": "①法令を合憲的に限定解釈することがそもそも不可能な場合に、その法令を当該事件に適用することが違憲であるとする方法（第1類型,適用違憲）\n②法令についての合憲限定解釈が可能であるにもかかわらず、そうせずに法令を適用した場合に、そのような解釈・適用をその限りで違憲とする方法（第2類型,処分違法）\n③法令そのものは合憲でも、執行者がそれを憲法で保障された人権を侵害するような形で適用した場合に、その解釈適用行為を違憲とする方法（第3類型,処分違憲）"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "立法事実と司法事実の意義について説明しなさい。",
      "answer": "立法事実＝立法の基礎を形成し、かつ、その合理性を支える社会的・経済的等の一般的事実\n司法事実＝当事者及び事件に関する事実"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "厳格な審査基準について説明しなさい。",
      "answer": "①必要最小限度の基準＝目的が必要不可欠であり（やむにやまれぬ利益の確保）、手段が必要最小限度（ex. 表現の自由の内容規制）。立法による人権の制限・禁止が「合理的で必要やむを得ない限度」か否かを厳格に審査している場合も厳格な審査基準といえる（ex. 在外邦人選挙権確認訴訟（最大判平17.9.14））。\n②明白かつ現在の危険の法理＝（a）近い将来、実質的害悪をひき起こす蓋然性が明白であり、（b）実質的害悪が重大であること、つまり重大な害悪の発生が時間的に切迫していること、（c）当該規制立法が害悪を避けるのに必要不可欠であること。内容規制の中でも、特に危険性が伴う場合に用いられる基準（ex. 煽動行為）\n③LRAの基準＝目的が重要であり、より制限的でない他に選び得る手段がないこと（ex. 表現内容中立規制）。LRAの基準については中間的な審査基準に分類されることもある。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "厳格な合理性の基準（中間的な審査基準）について説明しなさい。",
      "answer": "目的が重要であり、手段と目的との実質的関連性（or LRA）。経済的自由権の消極目的規制（薬局距離制限規定違憲判決（最大判昭50.4.30）は、「職業の自由に対する強力な制限である」場合には、「重要な公共の利益のために必要かつ合理的な措置であること」を要するとする。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "合理性の基準（立法事実の審査に踏み込まない方法）について説明しなさい。",
      "answer": "①明白性の原則＝目的が正当であり、手段が著しく不合理であることが明白でないこと（ex.経済的自由権の積極目的規制,社会福祉立法,租税立法）\n②合理的関連性の基準＝目的が正当であり、手段と目的との間の合理的関連性\n③単純な比較衡量の基準"
    }
  }
}